<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>陳宏穎 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</title>
    <link>https://LearnCIOT.github.io/authors/%E9%99%B3%E5%AE%8F%E7%A9%8E/</link>
    <description>Recent content in 陳宏穎 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language><atom:link href="https://LearnCIOT.github.io/authors/%E9%99%B3%E5%AE%8F%E7%A9%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>6.1. 機器學習初探</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.1/</guid>
      <description>Table Of Contents 基本介紹 分類問題 (Classification) 分群問題 (Clustering) 套件安裝與引用 案例一：空品資料的場所型態分類 資料清理 移除離群值 區別訓練資料與測試資料 使用 Sklearn 預建模型 案例二：空品資料的分群 資料下載與前處理 動態時間校正 (Dynamic Time Warping, DTW) 使用 K-Mean 分群演算法 探究資料分群與地理位置的關係 探究資料分群與風場風向的關係 案例三：結合氣象與水資源資料的分類與分群 資料下載與前處理 計算特定淹水感測器與雨量測站資料的相似度 資料分群並探究相關性高的雨量站 資料分類並由雨量計資料預測淹水可能性 參考資料 基本介紹 我們在之前的章節中，已經介紹民生公共物聯網豐富的開放資料內容，同時介紹從時間維度與空間維度的角度出發，進行各種不同的資料分析與處理，在這個章節中，我們將進一步初探機器學習的應用，介紹兩個經典的機器學習問題，分別是分類問題 (Classification) 與分群問題 (Clustering)。
分類問題 (Classification) 分類問題是機器學習理論中的一個經典問題，若用比較數學的方式來描述這個問題，我們可以假設有一組已經分類好的數據 X，以及每一筆資料在分類之後所得到的標籤集合 Y，而分類問題就是希望能透過這組分類好的數據與標籤，建構一個有效的分類器 (Classifier)，可以將尚未分類的數據 X’，並找到其中每一筆資料相對應的標籤 Y’。
因此，分類問題的重點，就是要構造一個有效的分類器 (Classifier)，為了達到這個目的，我們會先建立一個模型，利用已經標籤好 (labeled) 的數據進行訓練，並且讓這個模型盡可能地貼近與適應 (fit) 這些數據分佈狀態，完成訓練後，我們再利用此模型作為分類器，用來推測未知數據的標籤。
這個建立分類器的過程，在機器學習中被稱為監督式學習 (supervised learning)，而常見的分類器模型有 Nearest Neighbors、SVM Classifier、Decision Tree、*Random Forest *****等，在我們稍後的文章中，我們並不會針對每一種模型進行深入的講解，只會把這些模型直接拿來當作工具使用，對於這些模型有興趣的讀者，可以參考相關資源，自行再做更深入的探究。
分群問題 (Clustering) 分群問題和分類問題非常相似，主要差異在於分類問題是用已知的標籤數據資料推論未知的數據資料，而分群問題則是完全「無中生有」，在沒有事先標籤的情況下，根據數據的特徵自動將它們歸類出不同的群組。
若以比較數學的方式來描述這個問題，我們可以假設有一組完全沒有標記的數據 X，而分類問題就是希望能透過某種演算法，將 X 的資料區分為 k 個群組，其中每一個群組內的資料彼此相似度大，而不同群組的資料彼此相異度大。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>