<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>民生公共物聯網資料應用 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</title>
    <link>https://LearnCIOT.github.io/</link>
    <description>Recent content in 民生公共物聯網資料應用 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language><atom:link href="https://LearnCIOT.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. 教學網站簡介</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch1/</guid>
      <description>1. 教學網站簡介 Table Of Contents 環境感知 開放資料 民生公共物聯網 民生公共物聯網資料服務平台 參考資料 環境感知 人類好奇自然界的各種變化，大概可以追溯自遠古農業文明仰望天象、夜觀星辰的活動，迨至西元十六世紀文藝復興時代，哥白尼依據既有的天文資料推導出「地動說」，隨後歷經伽利略與牛頓的接棒發展，更是近代科學的濫觴。來到現代，由於半導體製程的一日千里，人們用來感知生活環境變化的工具愈來愈多元、精密與微型化，搭上資訊科技日新月異的時代潮流，結合感測器的即時感測，以及網際網路的無遠弗屆資料傳輸，因而產生大量的觀測數據。面對如此汪洋的數據大海，科學家們如何從中找出環境（因子）變化的規律，探究這些規律與災害間的關聯，進而達到預測結果的目標，促進人們生活品質的提升、災害防救的效率，甚至人類與環境之間的友善互動，從而打造美好永續的生活環境，更成為當代無論個人、群體、社會、國家乃是全世界共同關注的主要議題。
開放資料 「開放資料」使一種將電子化的資料（包含但不限於文字、數據、圖片、影片、聲音等），透過一定的程序與格式，公開允許並鼓勵各界使用。根據 Open Knowledge Foundation 的定義，開放資料必須滿足下列的條件：
開放授權或開放狀態 (Open license or status)：開放資料的內容必須在公眾領域的範疇，並且使用開放授權對外釋出，不存在任何額外的限制。 自由存取 (Access)：開放資料的內容必須可以從網際網路上自由存取，但在合理的條件規範下，開放資料的存取也可以允許一次性的收費，並且允許有條件的附帶條款。 機器可讀 (Machine readability)：開放資料的內容必須讓電腦可以容易存取、處理與修改。 開放格式 (Open format)：開放資料的內容必須使用開放的格式，可以利用免費、自由或開放的軟體進行存取。 隨著開放原始碼、開放政府、開放科學等開放潮流的盛行，開放資料也逐漸成為政府與科學界在從事各項政策推動與學術研究工作時所奉行的圭臬。而近期盛起的環境感知物聯網，由於其廣佈於公眾領域，且其所觀測的環境資訊與民眾息息相關，更成為眾所期待的開放資料項目之一。
目前網路上常見的開放資料多使用 JSON、CSV 或 XML 的資料格式：
JSON 格式的全名為 Javascript Object Notation，是一種輕量級的結構化資料交換標準，其內容由屬性與值組成，易於讓電腦或使用者閱讀與使用，常用於網站上的資料呈現、傳輸與儲存。 CSV 格式的全名為 Comma-Separated Values，顧名思義是一種純文字形式的儲存表格資料，其中每一筆資料為一列，資料中的每一個屬性為一欄，在儲存時所有的屬性必須按照一定的順序排列，並將每個屬性的值以純文字方式呈現，並在不同屬性間插入特定符號作為間隔，常用於應用程式的檔案匯入與匯出、網路資料的傳遞，以及歷史資料的儲存。 XML 格式的全名為 Extensible Markup Language，是一種從標準通用標記語言 (Standard Generalized Markup Language, SGML) 所簡化衍生的一種可延伸標記式語言，允許使用者自行定義所需的標籤 (tags) ，可用來建立包含結構化資訊的文件，常用於文件檔案資料的呈現，以及網路資料的交換。 目前臺灣常用的開放資料，多彙整於下列平台：
政府資料開放平臺 (https://data.gov.tw/) 氣象資料開放平臺 (https://opendata.cwb.gov.tw/devManual/insrtuction) 環保署環境資料開放平臺 (https://data.epa.gov.tw/) 民生公共物聯網 有鑒於環境感知的重要與相關科技的發展趨勢，政府為整合與貼近民生公共相關服務，擬定民眾四大迫切需求，包括空氣品質、地震、水資源，以及災防等議題，於民國 106 年政府的「前瞻基礎建設 - 數位建設」計畫中，集結國科會、交通部、經濟部、內政部、環保署、中央研究院、農委會，共同建構的政府大型跨部會計畫 - 「民生公共物聯網」，應用大數據、人工智慧、物聯網技術，建置各項智慧生活服務系統，協助政府與民眾共同面對環境變化所帶來的挑戰；同時，此計畫亦考量不同使用者的經驗，包括政府決策單位、學界、產業，以及一般民眾，以提供政府智慧化治理目標，協助產業/學界的發展，提升民眾的幸福感。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2. 整體課程前言</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch2/</guid>
      <description>2. 整體課程前言 在這個主題中，我們介紹民生公共物聯網資料應用教材的整體架構，以及所使用到的程式語言 Python 和開發平台 Google Colab。除了概念上的描述外，我們也提供由淺入深的大量延伸學習資源，讓有興趣的讀者，可以依據需求自行進行更進一步地探索學習。
2.1. 課程架構說明民生公共物聯網資料應用的整體架構介紹
2.2. 課程軟體工具簡介民生公共物聯網資料應用所使用到的程式語言 Python 和開發平台 Google Colab 簡介</description>
    </item>
    <item>
      <title>3. 資料取用</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch3/</guid>
      <description>3. 資料取用 在這個主題中，我們介紹如何透過本教材提供的教材工具，使用簡易的 Python 語法，直接取用民生公共物聯網開放資料平台的資料。為了更深入的透過範例介紹不同的資料存取方法，我們將此主題切分出兩個單元，進行更深入的介紹：
3.1. 基本資料存取方法我們介紹如何取用民生公共物聯網開放資料平台中，有關水、空、地、災不同面向單一測站的最新一筆感測資料，如何獲取所有測站的列表，以及如何獲取所有測站當下最新的一筆感測資料。
3.2. 存取特定時空條件的資料我們介紹如何獲取民生公共物聯網資料平台中某測站特定時間或時間區段的資料、尋找最鄰近的測站當下最新的一筆資料，以及尋找某位置座標周圍固定區域所有測站當下最新的一筆資料等應用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>4. 時間維度資料分析</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch4/</guid>
      <description>4. 時間維度資料分析 在這個主題中，我們針對物聯網資料所具備的時序特性，介紹一系列的時間維度資料分析方法。透過民生公共物聯網資料平台的使用，我們將發展下列三項單元，進行更深入的介紹。
4.1. 時間序列資料處理我們使用民生公共物聯網資料平台的感測資料，引導讀者了解移動式平均 (Moving Average) 的使用方法，以及進行時序資料的週期性分析，並進而將時序資料拆解出長期趨勢、季節變動、循環變動與殘差波動，同時套用既有的 Python 語言套件，進行變點檢測 (Change Point Detection) 與異常值檢測 (Outlier Detection)，用以檢視現有民生公共物聯網資料，並探討其背後所可能隱含的意義。
4.2. 時間序列資料預測我們使用民生公共物聯網資料平台的感測資料，套用現有的 Python 資料科學套件 (例如 scikit-learn、Kats 等)，用動手實作的方式，比較各種套件所內建的不同資料預測模型的使用方法與預測結果，用製圖的方式進行資料呈現，並且探討不同的資料集與不同時間解析度的資料預測，在真實場域所代表的意義，以及可能衍生的應用。
4.3. 時間序列屬性分群我們介紹較為進階的資料分群分析。我們首先介紹兩種時間序列的特徵擷取方法，分別是傅立葉轉換 (Fourier Transform) 和小波轉換 (Wavelet Transform)，並且以簡要的方式說明兩種轉換方式之異同。我們介紹兩種不同的時間序列比較方法，分別是幾何距離 (Euclidean Distance) 與動態時間規整 (Dynamic Time Warping, DTW) 距離，並根據所使用的距離函數，套用既有的分群演算法套件，並且探討不同的資料集與不同時間解析度的資料分群，在真實場域所代表的意義，以及可能衍生的應用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>5. 空間維度資料分析</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch5/</guid>
      <description>5. 空間維度資料分析 在這個主題中，我們針對物聯網資料所具備的地理空間特性，介紹一系列的空間維度資料處理與資料分析方法。透過民生公共物聯網資料平台的使用，我們將發展下列兩項單元，進行更深入的介紹。
5.1. 地理空間篩選我們使用民生公共物聯網資料平台的地震和防救災資料，套疊從政府開放資料平臺取得的行政區域界線圖資，篩選特定行政區域內的資料，以及產製套疊地圖後的資料分布位置圖片檔案。除此之外，我們同時示範如何套疊特定的幾何拓撲區域，並將套疊的成果輸出成檔案與進行繪圖動作。
5.2. 地理空間分析我們使用民生公共物聯網資料平台的感測資料，介紹較為進階的地理空間分析，利用測站資訊中的 GPS 位置座標，首先利用尋找最大凸多邊形 (Convex Hull) 的套件，框定感測器所涵蓋的地理區域；接著套用 Voronoi Diagram 的套件，將地圖上的區域依照感測器的分布狀況，切割出每個感測器的勢力範圍。針對感測器與感測器之間的區域，我們利用空間內插的方式，套用不同的空間內插演算法，根據感測器的數值，進行空間地圖上的填值，並產製相對應的圖片輸出。</description>
    </item>
    <item>
      <title>6. 資料應用</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch6/</guid>
      <description>6. 資料應用 在這個主題中，我們將著重在存取民生公共物聯網開放資料後的衍生應用，透過其他函式庫套件與分析演算法的導入，強化民生公共物聯網開放資料的價值與應用服務。我們預計發展的單元內容包含：
6.1. 機器學習初探我們使用空品和水位類別資料，結合天氣觀測資料，利用資料集的時間欄位進行連結，帶入機器學習的套件，進行資料分類與資料分群的分析。我們將示範機器學習的標準流程，並且介紹如何透過資料分類進一步進行資料預測，以及如何透過資料分群進行對資料進一步的深入探究。
6.2. 異常資料偵測我們使用空品類別資料，示範台灣微型空品感測資料上常用的感測器異常偵測演算法，以做中學的方式，一步步從資料準備，特徵擷取，到資料分析、統計與歸納，重現異常偵測演算法的原理與實作過程，讓讀者體驗如何透過疊加基本的資料分析方法，逐步達成進階且實用的資料應用服務。
6.3. 感測器聯合校正我們使用空品類別資料，示範台灣微型空品感測器與官方測站進行動態校正的演算法，以做中學的方式，一步步從資料準備，特徵擷取，到機器學習、資料分析、統計與歸納，重現感測器動態校正模型演算法的原理與實作過程，讓讀者體驗如何透過疊加基本的資料分析與機器學習步驟，逐步達成進階且實用的資料應用服務。</description>
    </item>
    <item>
      <title>7. 系統整合應用</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch7/</guid>
      <description>7. 系統整合應用 在這個主題中，我們將著重在民生公共物聯網開放資料與其他應用軟體的整合應用，透過其他應用軟體的專業功能，進一步深化與發揮民生公共物聯網開放資料的價值。
7.1. QGIS 應用我們介紹使用 QGIS 系統進行的地理資料呈現，並且以Civil IoT Taiwan 的資料當作範例，利用點擊拖拉的方式，進行地理空間分析。同時我們也討論 QGIS 軟體的優缺點與使用時機。
7.2. Tableau 應用我們示範如何利用拖拉點選的方式，導入民生公共物聯網資料平台中水、空、地、災四大面向的資料，並且針對數值資料進行簡單的圖表製作與相互比對，對於空間資料則結合地圖圖資進行套疊與製圖，對於時間序列資料則透過圖表方式顯示數值變化的趨勢。此外，透過外部資料源的介接，我們可以將多元且相異來源的資料集，整合在單一地圖製圖中，在極短的時間內產製精美的報表。
7.3. Leafmap 應用我們介紹 leafmap 套件在民生公共物聯網資料平台中使用不同類型數據進行地理信息表示和空間分析的能力，並演示了 leafmap 和 streamlit 套件的結合共同構建 Web GIS 的應用。透過跨域與跨工具的資源整合，將能拓展讀者對數據分析和信息服務未來的想像。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>