<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>advanced on Tutorial for CIoT Open Data Applications</title>
    <link>https://LearnCIOT.github.io/levels/advanced/</link>
    <description>Recent content in advanced on Tutorial for CIoT Open Data Applications</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language><atom:link href="https://LearnCIOT.github.io/levels/advanced/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>6.2. 異常資料偵測</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.2/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>4.3. 時間序列屬性分群</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch4/ch4.3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch4/ch4.3/</guid>
      <description>Table Of Contents 章節目標 套件安裝與引用 讀取資料與資料預處理 (Preprocessing) 資料分群 / 集群分析 (Clustering) 快速傅立葉轉換 (Fast Fourier Transform) 小波轉換 (Wavelet Transform) 參考資料 集群分析 (Cluster Analysis) 是資料科學中常見的資料處理方法，其主要目的是被用來找出資料中相似的群聚，透過集群分析後，將性質相近的資料群聚在一起，以方便使用者可以針對特徵相似的資料進行更深入的分析與處理。在民生公共物聯網的開放資料中，由於每一種感測器的資料都是時序性的資料，為了將為數眾多的感測器進行適當的分群，以利更深入的資料分析，我們在這個單元將介紹時序資料在分群時常使用的特徵擷取方法，以及在集群分析時常使用到的分群方法。
章節目標 學習使用快速傅立葉轉換 (FFT) 與小波轉換 (Wavelet) 擷取時序資料的特徵 採用非監督式學習的方法，針對時序資料進行分群 套件安裝與引用 在本章節中，我們將會使用到 pandas, numpy, matplotlib, pywt 等 Colab 開發平台已預先安裝好的套件，以及另外一個 Colab 並未預先安裝的套件 tslearn ，需使用下列的方式自行安裝：
!pip install --upgrade pip !pip install tslearn 待安裝完畢後，即可使用下列的語法先行引入相關的套件，完成本章節的準備工作：
import numpy as np import pandas as pd import pywt import os, zipfile import matplotlib.pyplot as plt from datetime import datetime, timedelta from numpy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>6.3. 感測器聯合校正</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch6/ch6.3/</guid>
      <description>Table Of Contents 套件安裝與引用 讀取資料與環境設定 資料前處理 校正模型訓練與驗證 輸出本日最佳校正模型 校正成果簡介 參考資料 在這篇文章中，我們將以民生公共物聯網中的空品資料為例，介紹如何讓兩個不同等級的空品感測資料，可以透過資料科學的方法，進行系統性的動態校正，以達到系統資料融合的目的，讓不同佈建專案的成果，可以合力打造更為全面性的空品感測結果。我們使用下列兩種空品感測系統：
環保署空品感測器：在傳統的空品監測方式中，以極為專業、大型、昂貴的監測站為主，該專業的監測站由於部署及維護成本較高，通常會是由當地的環境保護機構（EPA）來負責運營。也因此不會在每個社區都有部署。依據台灣環保署網站公告，截至目前 2022 年 7 月為止，台灣的中央監測站數量為 81 座。 微型空品感測器：與傳統的大型專業測站相比，微型空品感測器利用低成本的感測器，透過網路的資料串連，以物聯網的方式建構更密集的空品感測網，這項技術不僅架設的成本低，連帶的提供了更靈活的安裝條件，擴大了可覆蓋的範圍。同時，這項技術具有易於安裝和維護的特點，滿足了大規模即時空氣品質監測系統的條件，而且能夠做到每分鐘上傳一次數據的資料頻率，也使用戶對於突然的污染事件得以立即的反應，進一步的降低傷害。 當然我們不能期待成本較低的感測器會擁有專業儀器的高準確度，如何提高其精準度成為成了另一項需要被解決的問題。因此，在以下的內容中，我們將演示如何利用資料科學的方法，調校微型空品感測器的空品感測結果，讓其感測資料的準確度能達到與環保署空品感測器相比擬的方法，以促進系統整合與更近一步的資料應用。
套件安裝與引用 在本章節中，我們將會使用到 pandas, numpy, datetime, sklearn, scipy, 及 joblib 等套件，這些套件在我們使用的開發平台 Colab 上已有預先提供，因此我們不需要另行安裝，可以直接用下列的方法引用，以備之後資料處理與分析使用。
import pandas as pd import numpy as np from datetime import datetime, timedelta from sklearn import linear_model, svm, tree from sklearn import metrics as sk_metrics from sklearn.ensemble import RandomForestRegressor from sklearn.model_selection import train_test_split, cross_validate from sklearn.feature_selection import f_regression import scipy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>7.3. Leafmap 應用</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch7/ch7.3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch7/ch7.3/</guid>
      <description>Table Of Contents 套件安裝與引用 讀取資料 Leafmap 基本操作 資料基本呈現方法 資料叢集呈現方法 更改 Leafmap 底圖 整合 OSM 資源 Heatmap 應用 分割視窗功能 Leafmap 成果網頁化 小結 參考資料 我們在之前的章節中，已經示範了如何使用程式語言針對地理屬性的資料進行分析，同時也示範了如何使用 GIS 軟體進行簡易的地理資料分析與呈現。接下來我們介紹如何使用 Python 語言中的 Leafmap 套件進行 GIS 應用，以及 Streamlit 套件進行網站開發。最後，我們將結合 Leafmap 和 Streamlit，自行製作簡單的網頁 GIS 系統，並將資料處理與分析後的結果，透過網頁方式來呈現。
套件安裝與引用 在本章節中，我們將會使用到 pandas, geopandas, leafmap, ipyleaflet, osmnx, streamlit, geocoder 及 pyCIOT 等套件，這些套件除了 pandas 外，在我們使用的開發平台 Colab 上皆沒有預先提供，因此我們需要先自行安裝。由於本次安裝的套件數量較多，為了避免指令在執行後產生大量的文字輸出訊息，因此我們在安裝的指令中，增加了 ‘-q’ 的參數，可以讓畫面的輸出更精簡。
!pip install -q geopandas !pip install -q leafmap !pip install -q ipyleaflet !pip install -q osmnx !</description>
    </item>
  </channel>
</rss>