<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>5. 空間維度資料分析 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</title>
    <link>https://LearnCIOT.github.io/ch5/</link>
    <description>Recent content in 5. 空間維度資料分析 on Tutorial for CIoT Open Data Applications</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language><atom:link href="https://LearnCIOT.github.io/ch5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>5.1. 地理空間篩選</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch5/ch5.1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch5/ch5.1/</guid>
      <description>Table Of Contents 交集 (Intersect) 緩衝區 (Buffer) 多重緩衝區 (Multi-ring buffer) 距離矩陣 (Distance Matrix) 小結 民生公共物聯網的測站都有其空間位置，由於同一區域內常有類似的環境因子，所以它們的感測數值也會具有類似的起伏趨勢，而這也就是地理學的第一定律：“All things are related, but nearby things are more related than distant things.” (Waldo R. Tobler)
此外，單一測站的感測數據有可能因為局部干擾因子的影響，而產生較大的起伏，所以為進一步確認數據的可信度，我們會需要以單一測站為中心，依照其所屬的行政區或是指定距離 (半徑)，選取鄰近的測站ID與數值，並將其以表單或地圖的方式呈現，以便進行比對。
這個章節中，我們會利用環保署的空品測站、氣象局的局屬測站以及水利署在各縣市佈建的淹水感測器，示範如何利用地理空間篩選測站，並以其「位置」與「數值」為基礎，轉化成可利用的空間資訊。
import matplotlib.pyplot as plt import seaborn as sns import pandas as pd import numpy as np import urllib.request import ssl import json #install geopython libraries !apt install gdal-bin python-gdal python3-gdal #install python3-rtree - Geopandas requirement !apt install python3-rtree #install geopandas !</description>
    </item>
    <item>
      <title>5.2. 地理空間分析</title>
      <link>https://LearnCIOT.github.io/ch5/ch5.2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://LearnCIOT.github.io/ch5/ch5.2/</guid>
      <description>{{ &amp;lt; toc &amp;gt; }}
廣布在生活環境中的微型測站，協助我們掌握細緻的環境變化，並可據以決策跟行動。所以，清楚地掌握測站間的分布和數據特性，也是我們在分析測站數據時的重要基礎。這些測站除了本身的位置可能會形成某種幾何結構或空間群聚。同時，我們也可以依照測站位置與數值的差異，去推估沒有測站的區域的數值，從而獲得一個更為全面的數值分佈狀況，並從中探索感測數值與環境因子間的相關性。在這一個段落中，我們會利用水利署在不同縣市的淹水感測器與地下水位站資料，來進行一些簡單的空間分析。
勢力分佈圖 (Voronoi diagram) 首先，我們可能需要釐清個別測站的服務/防守範圍，並以此範圍中的測站數據來代表該區的現況。這個時候，我們可以利用沃羅諾伊圖（voronoi diagram）的方法去找尋這個範圍。沃羅諾伊圖的原理是在兩個相鄰測站間建立一條垂直平分線段，並藉由整合這些線段以構成一個多邊形；每個多邊形範圍的中心點就是測站，而該測站的數值則約可代表這個範圍內的數值。在這個範例中，我們嘗試利用嘉義縣、嘉義市的淹水感測器資料，去練習建立沃羅諾伊圖，這樣我們就可以初略知道這些淹水感測器的勢力分佈範圍。
import matplotlib.pyplot as plt import seaborn as sns import pandas as pd import numpy as np import urllib.request import ssl import json #install geopython libraries !apt install gdal-bin python-gdal python3-gdal #install python3-rtree - Geopandas requirement !apt install python3-rtree #install geopandas !pip install geopandas #install pykrige !pip install pykrige #install elevation !pip install elevation #install affine rasterio !pip install affine rasterio #install descartes - Geopandas requirement !</description>
    </item>
  </channel>
</rss>